Das Zusammenspiel der einzelnen Komponenten  der Applikation wird im Folgenden
anhand  eines   Beispiels  erkl\"art. Die  hier   dargelegten  Zusammenh\"ange
k\"onnen   auch   gut   im   Klassendiagramm   (Anhang~\ref{app:classdiagram})
betrachtet werden.

Beim   Programmstart   werden   durch  das   Model   drei   \code{closedLoops}
(geschlossener  Regelkreis) f\"ur  die Phasengang-Methode  sowie vier  weitere
f\"ur  die Faustformeln  erzeugt. Jeder \code{closedLoops}  ist von  Beginn an
einem  Berechnungstyp  (Phasengang-Methode,  Faustformel)  zugewiesen. Er  ist
bereit, Daten aufzunehmen und zu verarbeiten.

\"Uber die  drei Eingabefelder  $K_s$, $T_u$  und $T_g$  werden die  Werte der
vermessenen Regelstrecke  durch den  Benutzer eingegeben. Durch  Dr\"ucken des
Buttons  „Berechnen“ werden  die Eingaben  durch den  \code{GUIController} auf
Zul\"assigkeit  \"uberpr\"uft. Erf\"ullen  sie  die  erforderlichen  Kriterien
nicht,  wird eine  Benachrichtigung mit  Hinweis auf  den Fehler  oberhalb des
Buttons ausgegeben und die Berechnung nicht ausgel\"ost.

Haben  die   Eingaben  die  \"Uberpr\"ufung  durch   den  \code{GUIController}
bestanden,  fragt  dieser  zus\"atzlich  die  aktuellen  Werte/Zust\"ande  der
Slider  f\"ur \"Uberschwingen  und  Optimierung sowie  den  Reglertyp auf  dem
GUI  ab  und   leitet  alle  Daten  mittels  \code{setData()}   an  das  Model
weiter. Dieses erzeugt  einen Path (Strecke) aus  den Eingabewerten. Das Model
errechnet  den  Optimierungs-Offset und  weist  die  Daten den  entsprechenden
\code{closedLoops} der  Phasengang-Methode sowie der Faustformeln  mittels der
Methode \code{setData()}  zu. Jeder \code{ClosedLoop} leitet die  Daten an den
zugeh\"origen  Controller weiter,  der  die  Reglerwerte berechnet. Zu  Beginn
betrachten wir den Regler nach Oppelt genauer.

Die  Klasse \code{Oppelt}  erbt  von der  abstrakten Klasse  \code{Controller}
und  besitzt  somit  alle  Setter-  und  Getter-Methoden  der  Oberklasse. Als
Input  stehen die  Informationen der  Strecke  sowie der  Reglertyp (PI,  PID)
zur  Verf\"ugung. Je nach  gew\"ahltem Berechnungstyp  werden die  Reglerwerte
reglerkonform  berechnet  und  gespeichert. Weiter  werden die  Werte  in  die
bodekonforme  Darstellung umgerechnet  und  ebenfalls  abgespeichert (mehr  zu
diesem Thema in Abschnitt~\ref{subs:bode_regler}).

Die    Berechnungstypen   Rosenberg,    Chien/Hrones/Reswick   (20\%)    sowie
Chien/Hrones/Reswick (aperiod.) funktionieren analog dem Berechnungstyp Oppelt
und werden nicht weiter ausgef\"uhrt.

Ein   spezielles  Augenmerk   richten   wir  nun   auf   die  Berechnung   der
Phasengang-Methode. Auch  die   Klasse  \code{PhaseResponseMethod}   erbt  von
der  Klasse  \code{Controller}  und  bringt die  bereits  erw\"ahnten  Setter-
und   Getter-Methoden  mit. Die   Input-Werte  sind   analog  derjenigen   der
Faustformeln. Zus\"atzlich  werden  die   Informationen  zum  \"Uberschwingen,
der   Optimierung   sowie   $T_p$   in  die   Berechnung   miteinbezogen   und
die   gesetzten  Input-Werte   werden  den   lokalen  Attributen   zugewiesen.
\code{calculateOvershoot()}   wird   ausgel\"ost   und  setzt   das   Attribut
\code{phiU},   welches   f\"ur   das   korrekte   \"Uberschwingen   ben\"otigt
wird. Darauf   folgend  wird   \code{calculate()}  aufgerufen. Diese   Methode
berechnet   anhand   der   Methode   \code{createOmegaAxis()}   die   diskrete
Omega-Achse  in  Abh\"angigkeit  der  Zeitkonstanten  der  Regelstrecke.   Der
Wert  der  \"Ubertragungsfunktion  der  Regelstrecke wird  f\"ur  alle  Punkte
der Frequenzachse  ausgewertet. \code{calculateTnk()}  wird ausgel\"ost. Diese
Methode  berechnet   $T_nk$  und  $T_vk$  unter   Zuhilfenahme  der  diskreten
Werte   nach  dem   Prinzip  der   Phasengangmethode. Daraus  resultiert   die
\"Ubertragungsfunktion  des   Reglers. Falls  $T_p   =  0$  aus   der  Eingabe
\"ubergeben   wurde,  wird   an  dieser   Stelle  $T_p   =  \frac{T_{vk}}{10}$
gesetzt. $K_{rk}$    wird     gem\"ass    der     Phasengangmethode    mittels
\code{calculateKrk()}     berechnet. Zudem      beinhaltet     die     Methode
\code{calculateKrk()}   den    Aufruf   von   \code{calculateControllerConf()}
und   \code{setUTF()}.   \code{calculateControllerConf()}  transformiert   die
Werte   in  die   reglerkonforme   Darstellung.   \code{setUTF()}  setzt   die
\"Ubertragungs-Funktion des Reglers.

Im    \code{ClosedLoop}    wird    nun    die    Methode    \code{calculate()}
ausgef\"uhrt,  welche   mittels  der   Methode  \code{calculateStepResponse()}
die   Schrittanwort  des   geschlossenen   Regelkreises  berechnet. Falls   es
sich  bei  der  Berechnungsmethode   des  Reglers  um  die  Phasengang-Methode
handelt,  wird  zus\"atzlich \code{overShootOptimization()}  (dokumentiert  in
Anhang~\ref{app:algo:oversh}) aufgerufen. Diese Methode  \"andert den Wert von
$K_{rk}$ so lange, bis das gew\"unschte \"Uberschwingen erreicht wird.

Sobald die  Berechnungen aller \code{ClosedLoops} abgeschlossen  sind, wird im
\code{Model}  die  Methode \code{notifyObserver()}  ausgel\"ost. Hiermit  wird
die  \code{View}  dar\"uber  informiert,  dass  \"Anderungen  im  \code{Model}
vorgenommen  wurden   und  die  Methode  \code{update()}   in  den  jeweiligen
Unterklassen der Klasse  \code{View}aufgerufen werden soll. Somit aktualisiert
sich die \code{View} und  die neu berechneten Reglerwerte. Die Streckenordnung
wird  ausgegeben   und  die   Plot-Daten  werden  aktualisiert. Im   Fall  der
Phasengangmethode werden auch Startwerte f\"ur $T_p$ gesetzt.

Der Benutzer  hat nun die  M\"oglichkeit, die Resultate  der Phasengangmethode
weiter  zu  optimieren. \"Uber  das   Panel  \code{Optimierungen}  stehen  die
Slider  \emph{\"Uberschwingen} sowie  \emph{Optimierung} zur  Verf\"ugung. Das
\"Uberschwingen  kann  in  vorgegebenen   Schritten  in  Prozenten  festgelegt
werden. Die  Optimierung schiebt  $\varphi_r$ in  die positive  sowie negative
Richtung zugleich   und wird mittels zwei  separaten Plots dargestellt. Weiter
k\"onnen  die Werte  f\"ur $T_p$  nachtr\"aglich  f\"ur jede  der drei  Kurven
individuell angepasst werden.

Sobald  einer   der  drei  Parameter  (\"Uberschwingen,   Optimierung,  $T_p$)
ver\"andert  wird,   wird  \"uber   den  \code{GUIController}   die  jeweilige
Setter-Methode im \code{Model} aufgerufen. Das  \code{Model} gibt die Daten an
den jeweiligen \code{ClosedLoop}  weiter, der diese wiederum  den Methoden der
Phasengang-Methode  weiterleitet. Sobald die  neu berechneten  Werte vorliegen
wird \code{notifyObservers()} aufgerufen und die \code{View} aktualisiert.

Die  Plots  sowie die  Optimierungs-Schaltfl\"achen  sind  nur dann  sichtbar,
wenn die  CheckBox \emph{erweitert}  aktiviert ist. Durch  Deaktivieren dieser
CheckBox  kann das  Programm  in einer  Klein-Ansicht  ohne grafische  Ausgabe
bedient werden. Die  einzelnen Plots k\"onnen \"uber  CheckBoxen unterhalb des
Plot-Bereichs dazu- oder weggeschaltet werden.

\"Uber  den Button  \emph{L\"oschen}  k\"onnen alle  Regler- sowie  Plot-Daten
gel\"oscht werden.
