Das  Kernst\"uck  dieser Arbeit  und  des  zugeh\"origen Softwaretools  stellt
die   so  genannte   ``Phasengang-Methode   zur  Reglerdimensionierung''   von
Jakob   Zellweger   dar~\cite{regelungstechnik:zellweger_short}. Diese   wurde
urspr\"unglich  als  vereinfachte  grafische  Methode  zur  Approximation  der
-20dB/Dek Methode erarbeitet und im Rahmen dieses Projektes in einem Java-Tool
automatisiert. Als  Vergleich   wertet  die  Software  ebenfalls   einige  der
g\"angigen Faustformeln aus.

Das Tool f\"uhrt grob vereinfacht folgende Schritte aus:
\begin{itemize}
    \item
        Bestimmung des  Frequenzgangs der Regelstrecke  aus Verz\"ogerungszeit
        $T_u$,     Anstiegszeit     $T_g$      und     Verst\"arkung     $K_s$
        (Abschnitt~\ref{subs:frequenzgang})
    \item
        Dimensionierung       des      Reglers       mittels      Faustformeln
        (Abschnitt~\ref{subs:faustformeln})
    \item
        Dimensionierung      des      Reglers     durch      Phasengangmethode
        (Abschnitte~\ref{subs:phasengang:pi} und~\ref{subs:phasengang:pid})
    \item
        Umrechung   der   Regler-Darstellung    zwischen   bodekonformer   und
        reglerkonformer Darstellung (Abschnitt~\ref{subs:bode_regler})
    \item
        Berechnung   der   Schrittantwort   des   geschlossenen   Regelkreises
        (Abschnitt~\ref{subs:geschlossen})
\end{itemize}

Im  folgenden   Kapitel  wird  auf   diese  Punkte  genauer   eingegangen  und
das  Vorgehen  anhand  eines  konkreten  Beispiels  rechnerisch  und  grafisch
erl\"autert. Die   Durchrechnung   der   Phasengangmethode   orientiert   sich
an   den   Rezepten,   welche   im   fachlichen   Teil   des   Pflichtenheftes
dieses    Projektes    zu    finden    sind~\cite{ref:pflichtenheft}. Genauere
Hintergrundinformationen    zur    Phasengangmethode     selbst    sind    dem
Skript~\cite{regelungstechnik:zellweger_short} zu entnehmen.

Das \"Uberschwingverhalten des Regelkreises soll  f\"ur dieses Projekt in drei
Stufen  berechnet werden. Verwendet  wird dazu  folgende Abstufung:  \todo{Ist
diese  Einteilung des  \"Uberschwingens noch  aktuell  oder wurde  das in  der
Auftragserweiterung angepasst?}

\begin{itemize}
    \item
        wenig \"Uberschwingen (ca. 0\%)
    \item
        mittleres \"Uberschwingen (ca. 16\%)
    \item
        starkes \"Uberschwingen (ca. 23\%)
\end{itemize}

\subsection{Grundlagen}
\input{sections/fachlicherHintergrund/grundlagen.tex}
\todo{Abschnitt verfassen}

\subsection{Frequenzgang der Regelstrecke}
\label{subs:frequenzgang}
\input{sections/fachlicherHintergrund/frequenzgang.tex}

\subsection{Regler-Dimensionierung mittels Faustformeln}
\label{subs:faustformeln}
\input{sections/fachlicherHintergrund/faustformeln.tex}

\subsection{Regler-Dimensionierung durch Phasengangmethode}
\input{sections/fachlicherHintergrund/phasengangmethode.tex}

\subsection{Umrechnung zwischen bodekonformer und reglerkonformer Darstellung}
\input{sections/fachlicherHintergrund/umrechnungReglerBode.tex}

\clearpage
\subsection{Beispiel}
\input{sections/fachlicherHintergrund/beispiel.tex}

\subsection{Schrittantwort des geschlossenen Regelkreises}
\todo{Abschnitt muss noch verfasst werden.}
\input{sections/fachlicherHintergrund/geschlossenerRegelkreis.tex}
