% section Software
\todo{Verweis auf Klassendiagramm}

Zweck  der Applikation  ist die  Dimensionierung eines  Reglers ausgehend  von
einer  Strecke  und  der  zugeh\"origen  Schrittantwort. Abschliessend  werden
die  numerischen Parameter  des dimensionierten  Reglers ausgegeben  sowie die
Schrittantwort des geschlossenen Regelkreises grafisch dargestellt.

\todo{Erkl\"arung geschlossener Regelkreis, kurz}

Die   Software    ist   im    bekannten   \emph{Model-View-Controller}-Pattern
aufgebaut. Die   \emph{View}  ist   verantwortlich   f\"ur   den  Aufbau   der
Benutzeroberfl\"ache sowie \todo{sonstige Aufgaben der View}.

Der  \emph{Controller} fungiert  als  Schnittstelle  zwischen \emph{View}  und
\emph{Model}, kontrolliert Benutzereingaben und gibt diese an das \emph{Model}
weiter.

Im \emph{Model} werden s\"amtliche Berechnungen ausgef\"uhrt. Diese beinhalten
die Bestimmung der gesuchten Regelparameter  sowie die Aufbereitung der Daten,
die zur grafischen Darstellung des geschlossenen Regelkreises notwendig sind.


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{View}
% ------------------------------------------------------------------------------
\input{sections/software/view.tex}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Controller}
% ------------------------------------------------------------------------------

\todo{GUIController Bezeichnung}

Leserf\"uhrung Controller.
Ausschnitt Klassendiagramm, Verweis auf gesamtes Diagramm.

\input{sections/software/controller.tex}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Model}
% ------------------------------------------------------------------------------

Leserf\"uhrung Model.
Ausschnitt Klassendiagramm, Verweis auf gesamtes Diagramm.

\input{sections/software/model.tex}


% ------------------------------------------------------------------------------
\subsection{Benutzungs-Beispiel (Use-Case)}
% ------------------------------------------------------------------------------

Leserf\"uhrung Use-Case.
Ausschnitt Klassendiagramm, Verweis auf gesamtes Diagramm.

\input{sections/software/use-case.tex}
