In  diesem Projekt  ist  im speziellen  die  Schrittantwort des  geschlossenen
Regelkreises von  Bedeutung. Um auf die  Schrittantwort zu gelangen  wurde der
Weg \"uber die IFFT (Englisch:  \emph{Inverse Fast Fourier Transform}, inverse
schnelle Fourier-Transformation)  gew\"ahlt, da diese relativ  einfach in Java
zu implementieren ist.

F\"ur diese Berechnung sind folgende Schritte notwendig:

\begin{itemize}
    \item
        \"Ubertragungsfunktion des geschlossenen Regelkreises bilden
    \item
        Definition der Abstastfrequenz $f_s$ sowie der Anzahl zu berechnender Punkte
    \item
        diskreten Frequenzgang berechnen
    \item
        Frequenzgang f\"ur die IFFT vorbereiten
    \item
        Frequenzgang mittels IFFT r\"ucktransformieren
    \item
        Schrittantwort aus der Impulsantwort bilden
\end{itemize}


% --------------------------------------------------------------------------- %
\subsubsection*{\"Ubertragungsfunktion des geschlossenen Regelkreises bilden}
% --------------------------------------------------------------------------- %

Da  die \"Ubertragungsfunktionen  des Reglers  sowie der  Regelstrecke bekannt
sind,  kann aus  ihnen  die gesamte  \"Ubertragungsfunktion $H_g(s)$  gebildet
werden. Dazu  werden jeweils  die Z\"ahler-  sowie die  Nennerpolynome mittels
diskreter  Faltung  zusammengef\"uhrt. Zus\"atzlich   muss  das  resultierende
Z\"ahlerpolynom zum Nennerpolynom addiert werden.

\begin{gather} \label{eq:fft:hg}
    \begin{split}
        H_g(s)  & = \frac{ZAH(s)}{NEN(s)} \\
                & = \frac{ZAH_{Regler} \cdot ZAH_{Strecke}}{NEN_{Regler} \cdot NEN_{Strecke} + ZAH_{Regler} \cdot ZAH_{Strecke}}
    \end{split}
\end{gather}

Die Z\"ahler- und Nennerpolynome haben dabei folgende Form:

\begin{gather*}
    \begin{split}
        ZAH_{Regler}  & = b_{R_1} s^n  + b_{R_2} s^{n-1}  + \dotsb  + b_{R_{n-1}}     ~\biggr \rvert~ n \in  \mathbb{N} \\
        ZAH_{Strecke} & = b_{S_1} s^k  + b_{S_2} s^{k-1}  + \dotsb  + b_{S_{k-1}}     ~\biggr \rvert~ k \in  \mathbb{N}  \\
        NEN_{Regler}  & = a_{R_1} s^m  + a_{R_2} s^{m-1}  + \dotsb  + a_{R_{m-1}}     ~\biggr \rvert~ m \in  \mathbb{N}  \\
        NEN_{Strecke} & = a_{S_1} s^l  + a_{S_2} s^{l-1}  + \dotsb  + a_{S_{l-1}}     ~\biggr \rvert~ l \in  \mathbb{N}
    \end{split}
\end{gather*}


 --------------------------------------------------------------------------- %
\subsubsection*{Bestimmen der Abtastrate fs sowie der Anzahl zu berechnender Punkte.}
% --------------------------------------------------------------------------- %

F\"ur die Berechnung von $f_s$ durften  wir eine Methode verwenden, welche uns
von  Prof. Dr. Richard Gut  zur  Verf\"ugung  gestellt wurde. Diese  berechnet
$f_s$ anhand der Nullstellen des  Nennerpolynoms und ermittelt gleichzeitig in
Abh\"angigkeit von $f_s$  die Anzahl $N$ zu  berechnender Punkte. Deren Anzahl
ist stets  eine Potenz von  2. An dieser Stelle  wird nicht weiter  auf diesen
Schritt eingegangen; das Matlab-File  kann in Anhang~\ref{app:fftgut} gefunden
werden.


% --------------------------------------------------------------------------- %
\subsubsection*{Diskreten Frequenzgang berechnen}
% --------------------------------------------------------------------------- %

Nun  werden  f\"ur  $s$  genau $\frac{N}{2}$  Werte  eingesetzt,  welche  sich
geichm\"assig zwischen 0  und $f_s \cdot \pi$  verteilen. Dadurch entsteht ein
diskreter Frequenzgang $H_g[k]$ mit $\frac{N}{2}$ Werten.

\begin{equation}
    H_g[k] = H_g(s) ~\biggr \rvert~ s=j \cdot \frac{f_s \cdot \pi}{\frac{N}{2} - 1} \cdot k \land 0 \leq k < \frac{N}{2} \land k \in \mathbb{N}_0
\end{equation}


% --------------------------------------------------------------------------- %
\subsubsection*{Frequenzgang f\"ur die inverse Fourier-Transformation vorbereiten}
% --------------------------------------------------------------------------- %
Damit  nach  der  Transformation  in  den  Zeitbereich  ein  reelles  Resultat
vorliegt, muss der diskrete  Frequenzgang $H_g[k]$ folgende Symmetriebedingung
erf\"ullen ($L$ ist die L\"ange des Arrays $H_g$):

\begin{equation}
    H_g[L-k]=H_g^*[k]  ~\biggr \rvert~ 0 \leq k \leq L \land k \in \mathbb{N}_0
\end{equation}

Deshalb wird $H_g[\frac{N}{2}]  = 0$ gesetzt und der zweite  Teil von $H_g[k]$
jeweils durch die entsprechende Konjugiert-Komplexe $H^*[k]$ erg\"anzt.

% --------------------------------------------------------------------------- %
\subsubsection*{Frequenzgang r\"ucktransformieren}
% --------------------------------------------------------------------------- %
Die  diskrete inverse  Fourier-Transformation wird  gem\"ass folgender  Formel
durchgef\"uhrt:

\begin{equation}
    h[k]  = \frac{1}{N}  \cdot \displaystyle\sum_{n=0}^{N-1}  H[n] \cdot
    e^{j 2\pi \cdot \frac{n \cdot k}{N}} \biggr \rvert 0 \leq k < N \land k \in \mathbb{N}_0
\end{equation}

Die in diesem Projekt verwendetete inverse schnelle Fourier-Transformation ist
ein  verbessertes Verfahren  der oben  erkl\"arten IFFT.   Dieses erm\"oglicht
eine   schnellere  Berechnung   durch  das   Zerlegen  der   Punkte  in   ihre
Primfaktoren. Eine genauere Erl\"auterung wird an dieser Stelle nicht gemacht,
da  dieses  Verfahren  in  Matlab  sowie in  Java  als  lauff\"ahige  Funktion
verf\"ugbar ist.


% --------------------------------------------------------------------------- %
\subsubsection*{Schrittantwort aus der Impulsantwort bilden}
% --------------------------------------------------------------------------- %
Aus  der  Impulsantwort $h[k]$  kann  nun  in  einem einfachen  Verfahren  die
Schrittantwort  $y[k]$ gebildet  werden.  Dabei  entspricht jedes  Element der
Schrittantwort  $y[k]$ der  Summe der  Elemente der  Impulsantwort $h[k]$  vom
ersten  bis zum  k-ten Element.   Zus\"atzlich  wird die  zweite H\"alfte  der
Impulsantwort  weggeschnitten,  um  die  zuvor  als  konjugert-komplexe  Werte
hinzugef\"ugten \"Uberbleibsel zu eliminieren.

\begin{equation}
    y[k]= \sum_{n=0}^k h[n] ~\biggr \rvert~ 0 \leq k < \frac{L}{2} \land k \in \mathbb{N}_0
\end{equation}
